% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%**************************************************************
\chapter{Conclusioni}
\label{cap:conclusioni}

\textit{In questo capitolo verranno descritto un resoconto conclusivo del progetto di stage con una valutazione degli obiettivi raggiunti e del percorso di stage effettuato.}

%**************************************************************
\section{Raggiungimento degli obiettivi}
\label{sec:raggiungimento-obiettivi}

Per quanto riguarda gli obiettivi prefissati ad inizio stage si può evincere dalla tabella sottostante che sono stati soddisfatti tutti gli obiettivi ad esclusione dell'obiettivo facoltativo legato al JWT token. Questa mancanza è dovuta al fatto che in fase di progettazione è stato deciso dall'azienda di gestire unicamente tramite il back end le transazioni e i wallet address e questo mi ha impossibilitato ad implementare la gestione del JWT Token.

\begin{table}[H]
	\caption{Tabella dello stato di soddisfacimento degli obiettivi}
	\label{tab:obiettivi-raggiunti}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{0.4\textwidth}{c|c}
		\hline\hline
		\textbf{Obiettivo} & \textbf{Descrizione}\\
		\hline
		O01 & Soddisfatto\\
		\hline
		O02 & Soddisfatto\\
		\hline
		O02 & Soddisfatto\\
		\hline
		D01 & Soddisfatto\\
		\hline
		F01 & Non soddisfatto\\
		\hline
	\end{tabularx}
	\end{center}
\end{table}%

Data l'impossibilità di soddisfare il requisito facoltativo a causa di una scelta progettuale, in accordo con l'azienda, ho prodotto le seguenti maschere non previste dal piano di lavoro:
\begin{itemize}
	\item homepage;
	\item registrazione;
	\item modifica dei dati personali;
	\item modifica della password;
	\item pagina dell'utente.
\end{itemize}

Inoltre ho iniziato la fase di testing anch'essa non compresa nel piano di lavoro.

%**************************************************************
\section{Conoscenze acquisite}
\label{sec:conoscenze-acquisite}

Durante questo periodo di stage ritengo di aver imparato molto. Sono infatti riuscita a consolidare e migliorare le mie conoscenze riguardanti il linguaggio javascript, inoltre ho imparato ad utilizzare il framework Vue.js in maniera soddisfacente entrando nel dettaglio imparando ad utilizzare costrutti complessi rispetto alle conoscenze basilari. Inoltre ho imparato ad utilizzare le librerie Vuetify e Vuex, la prima molto utile per creare \gls{web applicationg} con material design e responsive mentre la seconda è utile per effettuare le chiamate al \gls{back endg} ed utilizzare lo state management.\\
Ho potuto inoltre migliorare la mia capacità di affrontare e risolvere un problema. Se prima dello stage ero più propensa a fare affidamento totale a chi è più esperto di me, ho imparato a non fermarmi alla prima difficoltà ma a cercare per prima cosa la soluzione al problema in autonomia e, solo dopo diversi tentativi, provare a chiedere ad una persona più esperta di me in materia.\\
Infine, avendo dovuto lavorare con altri colleghi stagisti, ho migliorato ulteriormente la mia capacità di lavorare in gruppo e di comunicazione. Infatti ho capito che queste due caratteristiche sono elementi molto importanti per poter riuscire a sviluppare al meglio un prodotto software.

%**************************************************************
\section{Valutazione personale}
\label{sec:valutazione-personale}

Ritengo che questa esperienza di stage sia stata stimolante e costruttiva che mi ha permesso di crescere sia a livello personale che a livello intellettuale, affacciandomi per la prima volta al mondo del lavoro.\\
Ho avuto la possibilità di conoscere meglio me stessa, le mie capacità e i miei limiti in campo lavorativo. In questo modo ho potuto migliorare le mie conoscenze informatiche, le mie capacità pratiche e il mio approccio con i colleghi.\\
Ho apprezzato molto l'ambiente lavorativo in cui ho lavorato: sia i tutor che gli altri dipendenti dell'azienda hanno creato un ambiente tranquillo dove poter lavorare. Posso ritenermi quindi soddisfatta della scelta compiuta qualche mese fa su dove iniziare questa esperienza. 
